\input{../parameters}
\begin{document}

2022-09-22
\section*{Théorie des champs quantique}

$$\text{Classique}\to \text{Quantique}  $$ 
$$[A, B]_p \to \frac{1}{i\hbar} [\hat{A}, \hat B] $$ 

$$L = \int \dd \mathscr{L} = \int \dd^{3} r \left\{ \dot \phi^{2}- m^{2}\phi^{2} - \left( \grad \phi \right)^2 \right\} $$ 

$$H = \int \dd^{3}\tau \left\{ \pi(\vb{r}) + m^{2}\phi^{2} + \left( \grad\phi \right) ^2 \right\} \qq{où} \pi (\vb{r}) = \frac{\partial {\mathscr{L} }}{\partial {\phi}} \dot \phi
$$ 
$$[\phi(\vb{r}), \pi(\vb{r'})]_p = \delta(\vb{r}-\vb{r}') \xrightarrow{M.Q.} [\phi(\vb{r}), \pi(\vb{r}')] = i \delta(\vb{r}-\vb{r}') \qquad \hbar=1 $$ 

On introduit un transformé de Fourrier pour profiter de la symétrie de translation:

$$\phi(\vb{r}) = \frac{1}{\nu} \sum_{\vb{p}} \phi_{\vb{p}} e^{i \vb{p} \cdot  \vb{r}} \qq{,} \phi_{\vb{p}} = \int \dd^{3} r \phi(\vb{r}) e^{-i \vb{p}\cdot \vb{r}}$$ 

L'opérateur, une fois passé dans la TF, n'est plus hermitien. Sa conjugason hermitien préserve quand même une expression simple:

$$\phi^{\dagger} (\vb{r}) = \phi (\vb{r}) \qquad \phi_\vb{p}^{\dagger} = \phi_{-\vb{p}} $$ 

Pareil pour $\pi$ 
$$\pi^{\dagger} (\vb{r}) = \pi (\vb{r}) \qquad \pi_\vb{p}^{\dagger} = \pi_{-\vb{p}} $$ 

$$H = \frac{1}{2} \int\dd^{3}r \frac{1}{\nu^2} \sum_{\vb{p},\vb{p}'} \left\{ \pi_{\vb{p}} \pi_{\vb{p}'} e^{i \left( \vb{p} 
\cdot  \vb{p}' \right) } + \dotsb \right\}  $$ 

L'intégrale sur les exponentielles donne des $\delta(p-p' )$ 


$$H = \frac{1}{2} \frac{1}{\nu} \sum_p \left\{ \pi_{\vb{p}}  \pi_{-\vb{p}} + \left( m^{2}- \vb{p}^2 \right)\phi_{\vb{p}} \phi_{-\vb{p}}   \right\} $$ 
$$H = \frac{1}{2} \frac{1}{\nu} \sum_p \left\{ \pi_{\vb{p}}^{\dagger}  \pi_{\vb{p}} + \omega_p^{2}\phi_{\vb{p}}^{\dagger}  \phi_{\vb{p}}   \right\} $$ 

$$[\phi_{\vb{p}}, \pi_{\vb{p}'} ] = \int \dd^{3}r \dd^{3}r' e^{-i \left( \vb{p} \cdot \vb{r} + \vb{p}' \cdot \vb{r}' \right) } [\phi(r), \pi(r')]  = \dotsb = i \nu \delta_{\vb{p},-\vb{p}'} $$ 
$$[\phi_{\vb{p}} , \phi_{\vb{p}'} ] = 0 \qquad [\pi_{\vb{p}} , \pi_{\vb{p}'} ]=0  $$ 

On introduit alors 

$$a_{\vb{p}} =\sqrt{\frac{\omega_\vb{p}}{2\nu} }\left( \phi_{\vb{p}} + i \frac{\pi_{\vb{p}}}{\omega_{\vb{p}} }  \right) \qquad a_{\vb{p}} ^{\dagger} = \sqrt{\frac{\omega_\vb{p}}{2\nu} } \left( \phi_{\vb{p}} ^{\dagger}  - i \frac{\pi_{\vb{p}} ^{\dagger}}{\omega_\vb{p}}  \right)  $$ 

$$[a_{\vb{p}}, a_{\vb{q}} ^{\dagger}]  =\dotsb = \delta_{p,q} $$ 

$$H = \sum_{\vb{p}} \omega_{\vb{p}} \left( a_{\vb{p}} ^{\dagger}a_{\vb{p}}  + \frac{1}{2}  \right) $$ 





\end{document}
