\input{../parameters}

\begin{document}
2024-03-21

\begin{tcolorbox}[title=Rappels]

	\[ h \subseteq g :\text{ sous algèbre de Cartan} \]

	\[  g = h \bigoplus_{a\in R} g_{\alpha} \quad R \subseteq h^{*}  \]
	\[ \mathfrak{s}_\alpha = \expval{\underbrace{X_{\alpha}}_{\in g_{\alpha} } , \underbrace{Y_{\alpha}}_{\in g_{-\alpha} } , \underbrace{H_{\alpha}}_{\in h}     } \cong \mathfrak{sl}(3, \mathds{C}) \]


	\(V-\)représentation de \(\mathfrak{g}\)
\[ V = \bigoplus V_{\alpha}  \]

\[ \Lambda_W = \{ \beta \in h ^{*} | \beta(H_{\alpha} ) \in \mathds{Z} \forall \alpha \in R  \}  \]


\[ \Lambda_R = \mathds{Z} R \subseteq \Lambda_W\]


Réflexion dans une racine \(\alpha\)

\[ W_{\alpha} (\beta) = \beta - \beta (H_{\alpha}) \alpha \]

\[ \mathscr{W} = \expval{W_{\alpha}}_{\alpha\in R} \text{ groupe de Weyl}   \]

les poids de \(V\) sont stalbes par \(\mathscr{W}\)

On fixe \(\ell : h^{*} \to \mathds{R}\)

\[ \dotsb \]
	 
\end{tcolorbox}

\begin{figure}[ht]
	\centering
	\incfig{resaux}
	\caption{Resaux}
	\label{fig:resaux}
\end{figure}

\underline{Proposition}: 

\begin{enumerate}[label=(\roman*)]
	\item Toute représentation a un vecteur de plus haut poids
	\item Les sous-espace \(W \subseteq V\) engendré par \(V\) et applications successive de \(\{ X_{\alpha}  \}_{\alpha \in R^{-}} \)  et une sous représentation irréductible
	\item Toute représentation irréductible admet une unique vecteur de plus haut poids
\end{enumerate}

\underline{Démonstration}:

\begin{enumerate}[label=(\roman*)]
	\item Soit \(\alpha \) maximal parmis les \(V_{\alpha} \neq \{ 0 \} \) pour l'ordre partiel 

		\[ \alpha > \beta  \] ssi \(\ell (\alpha ) > \ell (\alpha) \)
		et soit \(v \in V_{\alpha} \)



		S'il existe \(X \in \mathfrak{g}_\beta \) avec \(\beta \in R^{+}\) et \(X \cdot  v \neq 0\) alors \( X \cdot  \in V_{\alpha+\beta} \)
		et \( \ell(\alpha +\beta ) = \ell (\alpha ) + \ell( \beta) > \ell (\alpha) \) considérant la maximalité 

	 Parmis les racines de \(R^{+}\) on dit que \(\alpha \in R^{+}\) est une racine \underline{simple} s'il n'existe pas de \(\beta_1 , \beta _2 \in R^{+}\) t.q. \(\alpha = \beta_1 + \beta_2 \) 
	
\underline{Lemme:}: Si \(\alpha , \beta \) sont simples alors \( \alpha - \beta \)  et \(\beta -\alpha\) \underline{ne sont pas des racines } 

\underline{Dém:} \[ \dotsb \] 

\item \(W\) est aussi engendré par \(V\) et ses images successives par \(\{X_{-\alpha}\}_{\alpha \in S}, S \subseteq R^{+}: \text{ racins simples }  \) 

- W est stable par \(\{ X_\alpha \}_{\alpha\in R^{-}} \)
- W est stable par \(H \in h\)

Reste à montrer que \( W\) est stable par \(\{ X_{\alpha}  \}_{\alpha \in S} \)

\(W_n \subseteq W\) sous-espace où on applique des monts de longeure \(\leq n\)


Par récurence on montre que \(X_{\alpha} W_n \subseteq W_n \) \(\alpha \in S\)


Soit \(u \in W_n \) un générateur 


\[ \implies u = X_{\beta} u' \qq{où} u' \in W_{n-1}  \]
\[ -\beta \in S \]

Soit \[ X_{\alpha} \qq{pour} \alpha \in S \]


Alors \(X_{\alpha} u = X_{\alpha} X_{\beta} u' = \left( X_{\beta} X_{\alpha} + [X_{\alpha}, X_{\beta} ]  \right) u' \)

\[ = X_{\beta} X_{\alpha} u' + [X_{\alpha}, X_{\beta} ] u' \]

\end{enumerate}

\underline{Étape 8}:

Classifier les représentations irréductibles

Dans le sous-espace réal de \(h^{*}\) engendré par \(R\), on note \(\mathcal{C}= \{ \beta |  \beta(H_{\alpha)} \geq 0 \forall \alpha \in R\} \)

On appelle cela une \underline{chambre de Weyl} 


\underline{Théorème}: 

Pour tout poids \( \alpha in \mathcal{C} \cap \Lambda_W \) il existe une unique représentation irréductible de \(\mathfrak{g}\) ayant \(\alpha\) comme plus haut poids.

On obtiens une bijections entre les représentations irréductible de \(\mathfrak{g}\) et \(\mathcal{C} \cap \Lambda_W\)


\underline{Démonstration}: ON démontre l'unicité seulement 


Soient \(U, V\) deux représentation irréductible ayant \(\alpha \) comme plus haut poids. Soient \(u \in U_{\alpha} \), \(v \in V_\alpha \) comme plus haut poids. Alors \((u,v) \in U \oplus V\) est une vecteur de plus haut poids \(\alpha \) dans \(U \oplus V\)

\( \implies (u,v ) \) engendre une sous-espace 

\[ W \subseteq U \otimes W \] irréductible 


\[ \pi_{u} : W \to u \]
\[ \pi_v : W \to v \]

sont des isomorphismes de représentation (par le lemme de Shur) 


\[ \implies U \cong V \]

\section*{La forme de Killing}

On définit \(B: \mathfrak{g} \times \mathfrak{g} \to \mathds{C}\)

Par la formule \(B(x,y) = \tr( {\rm{}ad} X \circ {\rm{}ad}Y) \)

\underline{Observation }:

\(X \in \mathfrak{g}_\alpha , Y \in g_{\beta} \)

avec \(\beta \neq \pm \alpha\)

Alors, pour tout \(Z \in g_{\gamma} \)

on a \( \left( {\rm{}ad} X \circ {\rm{}ad} Y  \right) (Z)  \)

\[ = [X, [ Y, Z] \in g_{\gamma+\alpha+\beta} \neq g_{\gamma}  \]


En particuleier \( [X, [Y, Z] ]\) n'as pas de composante en \(Z\)

\[ \implies B(X,Y) =0 \]

Autrement dit \(g_{\alpha} \perp g_{\beta} \) si \(\beta \neq - \alpha\)

La décomposition \(g = h \oplus \left( \bigoplus_{\alpha\in{}R^{+}} \left( g_{\alpha} \oplus g_{-\alpha}   \right)  \right) \)

est orthogonale pour \(B\)

Si \(X,Y \in h\) alors \(Z \in \mathfrak{g}_\alpha \)


\[ ({\rm{}ad} X \circ {\rm{}ad}Y)(Z) = [X, [ Y, Z]] = \alpha(Y) [X, Z] = \alpha (X) \alpha(Y) Z\]


\[ \implies \tr( {\rm{}ad} X {\rm{}ad}Y ) = \sum_{\alpha\in R} \alpha(X) \alpha (Y)  \]

sur le sous-esapce réel engendré par les \(H_\alpha\)

\(B\) est définie positive 

\[ B(H_{\alpha}, H_{\beta} ) = \underbrace{\sum_{\gamma\in R} \gamma(H_{\alpha}) \gamma ( H_{\beta} )}_{\in \mathds{Z}}     \]


si \(H \in \mathds{R} \expval{H_{\alpha}}_{\alpha\in R} \)

alors \(B(H, H) = \sum_{\alpha\in R} \alpha (H)^{2} \geq 0  \)


si \(B(H,H) = 0\)

\(\alpha(H) = 0 \forall \alpha \in R\)

\[ H = 0 \] car \( R\) engendre \(h^{*}\)


\underline{Porp}: \(B( [X, Y], Z) = B( X, [Y, Z] )\) 

\underline{Démonstration}:

\[ \dotsb \]

\underline{Proposition}: si \(g\) est simple alors \(B\) est non dégénéré  

(rappel: \(B\) est dégénérée si \(Ker (B) \neq \{ 0 \}  \)  \({\rm{}Ker} (B) = \{ X \in g | B(x,y) = 0 \forall y \in g \} \)

\underline{Démonstration}: Supposons qu'il existe \(X \in {\rm{}B}, X \neq 0\)  

Alorsm pour tout \(Y\) et tout \(Z\in g\)

\(B( [X, Y] , Z )  =  B(X, [Y, Z] ) = 0\)

\[ \implies [X, Y] \in {\rm{}ker} B  \]

\[ \implies B \subseteq g \]

est un ideal


\(B\) non dégénéré sur \(h\) \[  \implies {\rm{}Ker} B = \{ 0 \}  \]





\end{document}
